% ============================================================
%  Informe IEEE — Voice Command AI
%  Proyecto 1 — Inteligencia Artificial I-2026
%  Instituto Tecnológico de Costa Rica
% ============================================================
\documentclass[conference]{IEEEtran}
\IEEEoverridecommandlockouts

\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{listings}
\usepackage{array}

\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  breaklines=true,
  frame=single,
  xleftmargin=2pt,
  xrightmargin=2pt
}

\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}

\begin{document}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────
\title{Reconocimiento de Comandos de Voz On-Device con ONNX Runtime Mobile
       y LiteRT-LM en Flutter}

\author{
  \IEEEauthorblockN{Allan Díaz Barquero}
  \IEEEauthorblockA{
    \textit{Escuela de Ingeniería en Computación} \\
    \textit{Instituto Tecnológico de Costa Rica} \\
    Cartago, Costa Rica \\
    allandb@estudiantec.cr
  }
}

\maketitle

% ─────────────────────────────────────────────────────────────
\begin{abstract}
Se presenta el diseño, entrenamiento e integración on-device de un sistema
de reconocimiento de comandos de voz (\textit{Keyword Spotting}, KWS) en una
aplicación Flutter para Android.  Se evalúan dos arquitecturas CNN sobre el
Speech Commands Dataset~v2~\cite{warden2018speech}: LeNet-5 adaptado y
MobileNetV3-Small~\cite{howard2019searching}, con y sin la técnica de
aumentación SpecAugment~\cite{park2019specaugment}.  Se registran 12~corridas
experimentales en Weights~\&~Biases (WandB).  El mejor modelo (MobileNetV3-Small
con SpecAugment, configuración~B6) alcanza una \textbf{exactitud del 95.85\,\%}
y \textbf{F1-macro de 0.9586} sobre 12~clases en el conjunto de prueba.  El
modelo se exporta a ONNX~opset~17 e inferido con ONNX~Runtime~Mobile; la
diferencia máxima en probabilidades softmax respecto al modelo PyTorch original
es \(1.43 \times 10^{-6}\).  Como capa NLU adicional se integra LiteRT-LM con
\textit{Tool~Use} en Kotlin nativo.  El sistema completo corre
enteramente en el dispositivo sin dependencias de red.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
keyword spotting, on-device inference, ONNX Runtime Mobile, LiteRT-LM,
MelSpectrogram, SpecAugment, MobileNetV3, Flutter, Smart Home
\end{IEEEkeywords}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Introducción}

El reconocimiento de comandos de voz en tiempo real sobre dispositivos de borde
combina restricciones de latencia, memoria y consumo energético con la necesidad
de alta tasa de acierto en vocabulario restringido.  Los sistemas en la nube
introducen latencia y dependencias de red inaceptables para aplicaciones de
domótica reactiva.

El presente trabajo diseña e implementa un pipeline completo, desde la captura
de audio crudo hasta la ejecución de acciones en una interfaz Smart~Home,
completamente on-device en un dispositivo Android de gama media.  El flujo de
datos es:

\[
  \underbrace{\text{Micrófono}}_{\text{16\,kHz PCM-16}}
  \xrightarrow{1\,\text{s}}
  \underbrace{\text{MelSpec}}_{\text{Dart puro}}
  \xrightarrow{64\times101}
  \underbrace{\text{ONNX KWS}}_{\text{ORT Mobile}}
  \xrightarrow{\text{keyword}}
  \underbrace{\text{LiteRT-LM}}_{\text{Tool Use}}
  \xrightarrow{}
  \text{UI}
\]

Se evalúan dos modelos CNN (Modelos~A y~B) en dos configuraciones de datos
(base y aumentado), totalizando 12~corridas controladas con WandB.  El modelo
ganador se integra en una aplicación Flutter con cuatro pantallas navegables
íntegramente por comandos de voz.

Las contribuciones principales son:
\begin{enumerate}
  \item Implementación de MelSpectrogram en Dart puro validada numéricamente
        contra torchaudio.
  \item Comparación controlada de LeNet-5 vs.\ MobileNetV3 con y sin
        SpecAugment en 12 clases incluyendo \texttt{\_silence\_} y
        \texttt{\_unknown\_}.
  \item Identificación y corrección de un bug de transposición de dimensiones
        en la representación plana del espectrograma que causaba predicciones
        degeneradas en producción.
  \item Diseño extensible con LiteRT-LM Tool~Use como capa NLU opcional.
\end{enumerate}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Dataset: Speech Commands v2}

El dataset Speech Commands~v2~\cite{warden2018speech} contiene
$\approx$\,105\,000 clips de 1~segundo a 16\,kHz pronunciados por más de
2\,000 hablantes en condiciones domésticas variadas.

\subsection{Selección de clases}

Se utilizaron \textbf{12~clases}: los diez comandos de control de interfaz más
dos clases auxiliares necesarias para un sistema de conjunto abierto:

\begin{center}
\texttt{yes, no, up, down, left, right, on, off, stop, go,}\\
\texttt{\_silence\_, \_unknown\_}
\end{center}

La clase \texttt{\_silence\_} se construye a partir de clips de 1~segundo
extraídos de los archivos \texttt{\_background\_noise\_/} del dataset
(85\,\%) complementados con vectores de ceros (15\,\%).  La clase
\texttt{\_unknown\_} se forma submuestreando palabras del dataset que no
pertenecen a los diez comandos objetivo.  Ambas clases se dimensionan para
igualar el promedio de muestras de los diez comandos, produciendo un conjunto
\textbf{perfectamente balanceado}.

\subsection{Estadísticas del split}

El split estratificado 80/10/10 con \texttt{seed=42} genera:

\begin{table}[htbp]
\caption{Tamaño de los conjuntos de datos}
\label{tab:split}
\centering
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
\textbf{Split} & \textbf{Total} & \textbf{Comandos} & \textbf{Silencio} & \textbf{Desconocido} \\
\midrule
Train   & 36\,921 & 30\,769 & 3\,076 & 3\,076 \\
Val     &  4\,443 &  3\,703 &   370  &   370  \\
Test    &  4\,888 &  4\,074 &   407  &   407  \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Preprocesamiento: Espectrograma Mel}

Cada clip de audio de longitud variable se recorta o rellena con ceros hasta
exactamente 16\,000 muestras (1~segundo).  Posteriormente se computa el
espectrograma Mel con los parámetros de la Tabla~\ref{tab:melparams}.

\begin{table}[htbp]
\caption{Parámetros del MelSpectrogram}
\label{tab:melparams}
\centering
\begin{tabular}{lc}
\toprule
\textbf{Parámetro} & \textbf{Valor} \\
\midrule
Sample rate          & 16\,000\,Hz \\
$n_\text{fft}$       & 1\,024 \\
Hop length           & 160 \\
$n_\text{mels}$      & 64 \\
$f_\text{min}$       & 20\,Hz \\
$f_\text{max}$       & 8\,000\,Hz \\
Center padding       & \texttt{True} ($n_\text{fft}/2$ ceros) \\
Ventana              & Hann periódica \\
Espectro de potencia & $|X[k]|^2$ \\
Conversión a dB      & $10 \log_{10}(\max(E, 10^{-10}))$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Las dimensiones resultantes son \(\mathbf{64 \times 101}\) (bandas Mel ×
ventanas temporales).  La normalización z-score se calcula sobre 2\,000
muestras aleatorias del conjunto de entrenamiento más 50 clips por archivo de
ruido de fondo:

\begin{equation}
  \hat{S} = \frac{S_\text{dB} - \mu}{\sigma}, \quad
  \mu = -21.656, \quad \sigma = 23.895
\end{equation}

Estos valores se guardan en \texttt{norm\_stats.json} y se replican
exactamente en el \texttt{MelSpectrogramExtractor} Dart para garantizar
consistencia entre entrenamiento e inferencia.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Data Augmentation: SpecAugment}

SpecAugment~\cite{park2019specaugment} se aplica sobre el espectrograma
normalizado antes de ingresar a la red.  Fue implementado como un módulo
\texttt{torch.nn.Module} usando las transformaciones de \texttt{torchaudio}:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Time Masking}: hasta $T = 40$ pasos de tiempo consecutivos
        enmascarados con el valor de la media del espectrograma.
  \item \textbf{Frequency Masking}: hasta $F = 27$ bandas Mel consecutivas
        enmascaradas.
\end{itemize}

La política corresponde a \textit{LD (LibriSpeech Double)} adaptada a la
resolución del espectrograma $64 \times 101$.  La comparación entre modelos
entrenados con y sin esta técnica se detalla en la Sección~\ref{sec:results}.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Arquitecturas CNN}

\subsection{Modelo A — LeNet-5 Adaptado}

La arquitectura original de LeNet-5~\cite{lecun1998lenet} fue adaptada para la
entrada de espectrogramas Mel monocanal.  La función de activación se cambió de
\textit{sigmoid} a \textit{tanh} para compatibilidad con la inicialización
estándar de PyTorch.

\begin{itemize}
  \item Entrada: $1 \times 64 \times 101$
  \item \texttt{Conv2d(1,\,6,\,5,\,p=2)} $\rightarrow$ \texttt{Tanh} $\rightarrow$ \texttt{AvgPool2d(2,2)}
  \item \texttt{Conv2d(6,\,16,\,5)} $\rightarrow$ \texttt{Tanh} $\rightarrow$ \texttt{AvgPool2d(2,2)}
  \item \texttt{Flatten} $\rightarrow$ \texttt{Linear(→120)} $\rightarrow$ \texttt{Tanh}
  \item \texttt{Linear(→84)} $\rightarrow$ \texttt{Tanh} $\rightarrow$ \texttt{Linear(→12)}
  \item \textbf{632\,116 parámetros}; optimizador SGD; pérdida \texttt{CrossEntropyLoss}
\end{itemize}

\subsection{Modelo B — MobileNetV3-Small Adaptado}

MobileNetV3-Small~\cite{howard2019searching} fue diseñado específicamente para
inferencia eficiente en dispositivos móviles mediante bloques invertidos con
\textit{hard-swish} y \textit{Squeeze-and-Excitation}.  Se realizó una
adaptación mínima para aceptar espectrogramas monocanal:

\begin{itemize}
  \item Primera capa: \texttt{Conv2d(3,\,16,\,3,\,stride=2)} $\rightarrow$
        \texttt{Conv2d(1,\,16,\,3,\,stride=2)} (1 canal de entrada)
  \item Backbone MobileNetV3-Small con bloques \textit{hard-swish} y SE blocks
  \item Cabeza clasificadora: \texttt{Linear(→12)}
  \item \textbf{1\,529\,868 parámetros}; optimizador Adam;
        \texttt{CosineAnnealingLR(T\_max=30)}
\end{itemize}

La elección de MobileNetV3 como Modelo B se justifica por su balance superior
entre parámetros y capacidad representacional para problemas de clasificación
sobre espectrogramas, respaldado por su diseño orientado a dispositivos de borde.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Entrenamiento y Experimentos}

\subsection{Configuración general}

Todos los experimentos se ejecutaron con:
\begin{itemize}
  \item Semilla de reproducibilidad \texttt{seed=42} en PyTorch, NumPy y
        el módulo \texttt{random}.
  \item Entrenamiento con AMP (\textit{Automatic Mixed Precision} FP16) y
        \textit{early stopping} con paciencia de 6~épocas sin mejora en
        \textit{val\_F1-macro}.
  \item GPU NVIDIA RTX~4050 Laptop (CUDA~8.9, 6\,GB VRAM),
        PyTorch~2.11.0+cu128.
  \item \texttt{batch\_size=64}, peso de regularización \texttt{weight\_decay}
        según corrida.
\end{itemize}

\subsection{Tabla de corridas}

\begin{table}[htbp]
\caption{Configuración de las 12 corridas de entrenamiento}
\label{tab:runs}
\centering
\begin{tabular}{clccc}
\toprule
\textbf{Run} & \textbf{Modelo} & \textbf{Dataset} & \textbf{LR} & \textbf{WD} \\
\midrule
A1 & LeNet-5 & Base      & 0.010  & 1e-4 \\
A2 & LeNet-5 & Base      & 0.001  & 1e-4 \\
A3 & LeNet-5 & Base      & 0.0001 & 1e-4 \\
A4 & LeNet-5 & Aumentado & 0.010  & 1e-4 \\
A5 & LeNet-5 & Aumentado & 0.001  & 1e-4 \\
A6 & LeNet-5 & Aumentado & 0.0001 & 1e-4 \\
\midrule
B1 & MobileNetV3 & Base      & 1e-3 & 1e-4 \\
B2 & MobileNetV3 & Base      & 5e-4 & 1e-4 \\
B3 & MobileNetV3 & Base      & 1e-3 & 5e-4 \\
B4 & MobileNetV3 & Aumentado & 1e-3 & 1e-4 \\
B5 & MobileNetV3 & Aumentado & 5e-4 & 1e-4 \\
B6 & MobileNetV3 & Aumentado & 1e-3 & 1e-3 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Las métricas registradas en WandB por epoch incluyen:
\texttt{train/loss}, \texttt{train/acc}, \texttt{val/loss},
\texttt{val/acc}, \texttt{val/f1\_macro} y la matriz de confusión
$12 \times 12$ al finalizar cada corrida.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Evaluación y Selección de Modelo}
\label{sec:results}

\subsection{Selección de finalistas}

De cada combinación modelo~×~dataset se seleccionó el mejor run por
\textit{F1-macro en validación}.  Los cuatro finalistas son:

\begin{table}[htbp]
\caption{Resultados en test set — cuatro finalistas}
\label{tab:results}
\centering
\begin{tabular}{llccc}
\toprule
\textbf{Run} & \textbf{Modelo} & \textbf{Acc.} & \textbf{F1-macro} & \textbf{Params} \\
\midrule
A1 & LeNet-5 Base       & 0.8318 & 0.8322 & 632\,K \\
A4 & LeNet-5 Aumentado  & 0.7592 & 0.7597 & 632\,K \\
B3 & MobileNetV3 Base   & 0.9494 & 0.9497 & 1.5\,M \\
\textbf{B6} & \textbf{MobileNetV3 Aumentado} & \textbf{0.9585} & \textbf{0.9586} & \textbf{1.5\,M} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

El \textbf{Modelo~B6} (MobileNetV3-Small con SpecAugment) es seleccionado como
modelo final.  Es notable que, para LeNet-5, el dataset aumentado redujo
ligeramente el rendimiento respecto al base (A1 vs.\ A4), posiblemente por
insuficiente capacidad del modelo para generalizar con espectrogramas
perturbados.  En MobileNetV3 la aumentación mejora de 0.9497 a 0.9586.

\subsection{Reporte por clase — Modelo B6}

\begin{table}[htbp]
\caption{Clasificación por clase — Modelo B6 (test set)}
\label{tab:perclass}
\centering
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
\textbf{Clase} & \textbf{Prec.} & \textbf{Recall} & \textbf{F1} & \textbf{Soporte} \\
\midrule
yes           & 0.97 & 0.99 & 0.98 & 419 \\
no            & 0.93 & 0.95 & 0.94 & 405 \\
up            & 0.96 & 0.95 & 0.95 & 425 \\
down          & 0.97 & 0.93 & 0.95 & 406 \\
left          & 0.97 & 0.97 & 0.97 & 412 \\
right         & 1.00 & 0.97 & 0.99 & 396 \\
on            & 0.97 & 0.94 & 0.96 & 396 \\
off           & 0.96 & 0.95 & 0.95 & 402 \\
stop          & 0.98 & 1.00 & 0.99 & 411 \\
go            & 0.93 & 0.93 & 0.93 & 402 \\
\_silence\_   & 1.00 & 1.00 & 1.00 & 407 \\
\_unknown\_   & 0.87 & 0.93 & 0.90 & 407 \\
\midrule
\textbf{Macro avg} & \textbf{0.96} & \textbf{0.96} & \textbf{0.96} & 4\,888 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

El modelo presenta un desempeño homogéneo en todas las clases; la clase con
menor F1 es \texttt{\_unknown\_} (0.90), lo cual es esperado dado que agrupa
un amplio espacio acústico bajo una sola etiqueta.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Exportación ONNX y Validación Numérica}

El modelo B6 se exporta al formato ONNX con el exportador TorchScript
(\textit{legacy}), compatible con ONNX Runtime Mobile:

\begin{lstlisting}[language=Python]
model.eval().to('cpu')
dummy = torch.randn(1, 1, 64, 101)
torch.onnx.export(
  model, dummy, "kws_model.onnx",
  input_names=["spectrogram"],
  output_names=["logits"],
  dynamic_axes={"spectrogram": {0: "batch"}},
  opset_version=17
)
\end{lstlisting}

El archivo resultante tiene un tamaño de \textbf{5.63\,MB}.

La validación numérica compara las probabilidades softmax del modelo PyTorch
original contra el grafo ONNX ejecutado con \texttt{onnxruntime} en Python
sobre 100~muestras aleatorias del test set:

\begin{equation}
  \max_{i} \bigl| p_\text{PyTorch}^{(i)} - p_\text{ONNX}^{(i)} \bigr|
  = 1.43 \times 10^{-6} < 10^{-5} \quad \checkmark
\end{equation}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Integración Móvil}

\subsection{Arquitectura de la aplicación Flutter}

La aplicación sigue una arquitectura de capas alineada con \textit{Clean
Architecture}:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Domain}: entidades \texttt{VoiceCommand} y
        \texttt{SmartHomeState}.  \texttt{VoiceCommand} encapsula la etiqueta,
        confianza y \textit{timestamp} de la detección.
  \item \textbf{Application}: \texttt{ListenAndClassifyUseCase} (ventana
        deslizante + VAD) y \texttt{ExecuteCommandUseCase} (mapeo
        keyword~$\rightarrow$~acción).
  \item \textbf{Infrastructure}: \texttt{AudioCaptureService},
        \texttt{MelSpectrogramExtractor}, \texttt{OnnxKWSInterpreter},
        \texttt{LiteRTLMService}.
  \item \textbf{Presentation}: cuatro pantallas y widgets de estado de voz.
        Gestión de estado con \texttt{provider}.
\end{itemize}

\subsection{Pipeline de audio}

El paquete \texttt{record} captura audio PCM-16 mono a 16\,kHz.  Los bytes
crudos se decodifican correctamente como muestras Int16 \textit{little-endian}:

\begin{lstlisting}[language=Java]
final bd = bytes.buffer.asByteData();
final samples = List<int>.generate(
  bytes.length ~/ 2,
  (i) => bd.getInt16(i * 2, Endian.little),
);
\end{lstlisting}

Un buffer deslizante de 16\,000 muestras (1~s) avanza 3\,200 muestras
(200\,ms) por iteración.  Antes de ejecutar el modelo se aplica un \textit{VAD}
basado en energía RMS con umbral de $0.008$ (\(\approx -42\,\text{dBFS}\)) para
descartar ventanas silenciosas y evitar predicciones espurias.  El período de
enfriamiento entre detecciones válidas es de \textbf{1\,200\,ms}.

\subsection{MelSpectrogram en Dart}

El \texttt{MelSpectrogramExtractor} implementa en Dart puro: relleno
\textit{center} de $n_\text{fft}/2$ ceros, ventana de Hann periódica, FFT
radix-2 Cooley-Tukey de 1\,024 puntos, banco de 64~filtros Mel triangulares
(20--8\,000\,Hz) y conversión a dB con normalización z-score.

Un aspecto crítico es el \textbf{orden de dimensiones} del tensor de salida.
PyTorch almacena el tensor $[1, 1, 64, 101]$ en memoria row-major de modo que
el índice plano para el bin de Mel $m$ y la ventana temporal $t$ es:

\begin{equation}
  \text{idx} = m \times n_\text{frames} + t
  \label{eq:layout}
\end{equation}

Esto se detalla en la Sección~\ref{sec:bugs}.

\subsection{Inferencia KWS}

\texttt{OnnxKWSInterpreter} carga el modelo con \texttt{OrtSession.fromBuffer},
construye un tensor Float32 de forma $[1,1,64,101]$ con el layout de la
Ecuación~\eqref{eq:layout}, ejecuta la sesión de inferencia y aplica softmax
a los 12~logits de salida.  Se reporta como detección válida la clase con mayor
probabilidad cuando esta supera el umbral de confianza del $\mathbf{45\,\%}$.

\subsection{Pantallas Smart Home y mapa de comandos}

La interfaz Smart~Home consiste en cuatro pantallas navegables íntegramente por
voz, descritas en la Tabla~\ref{tab:cmdmap}.

\begin{table}[htbp]
\caption{Mapa completo de comandos por pantalla}
\label{tab:cmdmap}
\centering
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Pantalla} & \textbf{Comando} & \textbf{Acción} \\
\midrule
\multirow{3}{*}{Dashboard}
  & \texttt{up / down}         & fila superior / inferior \\
  & \texttt{left / right}      & columna izq. / der. \\
  & \texttt{yes / go}          & entrar al ítem enfocado \\
\midrule
\multirow{3}{*}{Dispositivo}
  & \texttt{on / go}           & encender \\
  & \texttt{off}               & apagar \\
  & \texttt{left / stop}       & volver al Dashboard \\
\midrule
\multirow{3}{*}{Rutinas}
  & \texttt{up / down}         & mover foco en lista \\
  & \texttt{go}                & ejecutar rutina \\
  & \texttt{stop / left}       & detener / volver \\
\midrule
Confirmación
  & \texttt{yes / no}          & confirmar / cancelar \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Desafíos de Ingeniería}
\label{sec:bugs}

\subsection{Bug de transposición del espectrograma}

Durante las pruebas en dispositivo físico (Samsung Galaxy A71, Android~13) el
modelo predecía \texttt{\_silence\_} con confianza $> 0.999$ para cualquier
entrada de audio real, incluso cuando el modelo lograba F1-macro de 0.9586 en
el test set.  La causa fue identificada como una \textbf{transposición de las
dimensiones del espectrograma en el tensor plano}.

El tensor de PyTorch con forma $[1,1,64,101]$ usa almacenamiento
row-major: la dimensión de Mel ($n_\text{mels}=64$) es la dimensión lenta y la
dimensión temporal ($n_\text{frames}=101$) es la rápida, por lo que el índice
plano es $m \cdot 101 + t$.  La implementación original en Dart iteraba en el
orden \texttt{for t \{for m \{\}}}, produciendo el índice $t \cdot 64 + m$,
es decir, el espectrograma \textbf{transpuesto}.

La corrección consistió en cambiar el almacenamiento en el buffer de salida:

\begin{lstlisting}[language=Java]
// Incorrecto (tiempo-mayor):
result[outIdx++] = normalizedDb;

// Correcto (mel-mayor, coincide con PyTorch):
result[m * nFrames + t] = normalizedDb;
\end{lstlisting}

Tras esta corrección, el sistema detectó correctamente las doce clases en
dispositivo físico.

\subsection{Decodificación incorrecta de PCM-16}

El paquete \texttt{record} entrega los datos de audio como bytes crudos.  Una
implementación inicial trataba cada byte como una muestra de audio,
duplicando el número aparente de muestras y corrompiendo el espectrograma.
La corrección implementa la decodificación correcta de Int16 \textit{little-endian}
usando \texttt{ByteData.getInt16}.

\subsection{Problema de conjunto abierto (10 vs 12 clases)}

El modelo inicial fue entrenado solo con los 10~comandos de control.  Sin las
clases \texttt{\_silence\_} y \texttt{\_unknown\_}, el modelo estaba forzado a
asignar toda entrada (incluido el silencio y el habla no-comando) a una de las
diez clases, produciendo detecciones espurias de alta confianza.  La
introducción de las dos clases auxiliares redujo la tasa de falsos positivos y
mejoró la utilidad práctica del sistema.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────
\section{LiteRT-LM y Tool Use (Bonus)}

Como capa NLU adicional se diseñó la integración de LiteRT-LM con
\textit{Tool~Use} en Kotlin nativo.  El plugin \texttt{LiteRTLMPlugin.kt}
registra un \texttt{MethodChannel("litert\_lm")} en \texttt{MainActivity}.
El \texttt{ToolSet} Kotlin define cuatro herramientas anotadas:
\texttt{navigate}, \texttt{toggleDevice}, \texttt{controlRoutine} y
\texttt{confirm}.

El sistema de prompts tiene la forma:
\begin{quote}
\textit{``You are a Smart Home voice assistant. The user said: `<keyword>'.
Call the appropriate tool.''}
\end{quote}

El modelo destino es \textit{Gemma3-1B-IT} cuantizado
(\texttt{litert-community/Gemma3-1B-IT} en HuggingFace).  Dado que el SDK
\texttt{com.google.ai.edge.litertlm} no se encontraba disponible públicamente
en Maven Central al momento del desarrollo, la implementación provee un
\textit{stub} Kotlin que activa automáticamente el fallback estático en Dart,
el cual mapea directamente cada keyword a su acción correspondiente mediante
una tabla de conversión.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Conclusiones}

Se demostró la viabilidad de un sistema KWS completamente on-device en
Flutter/Android, alcanzando una exactitud del 95.85\,\% y F1-macro de 0.9586
con el modelo MobileNetV3-Small entrenado con SpecAugment.

Los hallazgos más relevantes del trabajo son:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{La arquitectura importa más que la aumentación para modelos
        pequeños}: LeNet-5 con SpecAugment (A4, F1=0.7597) rindió peor que
        LeNet-5 sin aumentar (A1, F1=0.8322), sugiriendo que la capacidad del
        modelo debe ser suficiente para aprovechar la variabilidad adicional.

  \item \textbf{Las clases auxiliares son indispensables}: sin
        \texttt{\_silence\_} y \texttt{\_unknown\_}, el sistema produce
        detecciones espurias continuas en entornos reales.

  \item \textbf{La consistencia del pipeline de preprocesamiento es crítica}:
        el bug de transposición no fue detectable en pruebas de unidad sobre
        datos del dataset, sino únicamente al integrar el sistema end-to-end
        en el dispositivo real.  Esto subraya la importancia de las pruebas de
        integración en aplicaciones ML embebidas.
\end{enumerate}

Los trabajos futuros incluyen: finalización del SDK LiteRT-LM para Android,
cuantización INT8 del modelo ONNX para reducir latencia y tamaño, extensión del
vocabulario mediante transferencia de aprendizaje, y evaluación con hablantes
de español como lengua materna.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────
\begin{thebibliography}{00}

\bibitem{warden2018speech}
P.~Warden,
``Speech Commands: A Dataset for Limited-Vocabulary Speech Recognition,''
\textit{arXiv preprint arXiv:1804.03209}, 2018.

\bibitem{park2019specaugment}
D.~S.~Park, W.~Chan, Y.~Zhang, C.-C.~Chiu, B.~Zoph, E.~D.~Cubuk, and
Q.~V.~Le,
``SpecAugment: A Simple Data Augmentation Method for Automatic Speech
Recognition,''
in \textit{Proc. Interspeech 2019}, pp.~2613--2617, 2019.

\bibitem{lin2020training}
H.~Lin, D.~Gharbieh, H.~Tan, and E.~Chng,
``Training Keyword Spotters with Limited and Synthesized Speech Data,''
in \textit{Proc. ICASSP 2020}, pp.~7474--7478, 2020.

\bibitem{howard2019searching}
A.~Howard, M.~Sandler, G.~Chu, L.-C.~Chen, B.~Chen, M.~Tan, W.~Wang,
Y.~Zhu, R.~Pang, V.~Vasudevan, Q.~V.~Le, and H.~Adam,
``Searching for MobileNetV3,''
in \textit{Proc. ICCV 2019}, pp.~1314--1324, 2019.

\bibitem{lecun1998lenet}
Y.~LeCun, L.~Bottou, Y.~Bengio, and P.~Haffner,
``Gradient-based learning applied to document recognition,''
\textit{Proceedings of the IEEE}, vol.~86, no.~11, pp.~2278--2324, 1998.

\end{thebibliography}

\end{document}
